[AntiochusI.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AntiochusI.jpg "fig:AntiochusI.jpg")
**安条克一世（救主）**（[希腊语](../Page/希腊语.md "wikilink")：，），[塞琉古帝国国王](../Page/塞琉古帝国.md "wikilink")，前294年至前261年在位。

安条克一世是塞琉古帝国的建立者“胜利者”[塞琉古一世和王后](../Page/塞琉古一世.md "wikilink")[阿帕瑪的儿子](../Page/阿帕瑪.md "wikilink")。约从前294年至前281年，他与父亲共同统治帝国，前281年父亲去世后开始独自统治，安条克一世在位期間，帝國接連陷入與[馬其頓王國](../Page/馬其頓王國.md "wikilink")[安提柯二世的戰爭](../Page/安提柯二世.md "wikilink")、[安那托利亞的獨立](../Page/安那托利亞.md "wikilink")、[托勒密王朝的](../Page/托勒密王朝.md "wikilink")[敘利亞戰爭](../Page/敘利亞戰爭.md "wikilink")、[加拉太人入侵和](../Page/加拉太.md "wikilink")[敘利亞境內叛亂](../Page/敘利亞.md "wikilink")，使安条克不得安寧。

安条克一世即位後，小亞細亞和[敘利亞境內接連發生叛亂](../Page/敘利亞.md "wikilink")，安条克不得不停止與殺父仇人[托勒密·克勞諾斯作戰](../Page/托勒密·克勞諾斯.md "wikilink")，被迫放棄色雷斯等地，也無法掌控對[比提尼亚和](../Page/比提尼亚.md "wikilink")[卡帕多細亞波斯王公的控制](../Page/卡帕多細亞.md "wikilink")。

安条克一世致力發展東方貿易，曾派遣地理學家勘查[裡海周圍地區](../Page/裡海.md "wikilink")，並继续执行使东方[希腊化的帝國政策](../Page/希腊化时期.md "wikilink")，在[叙利亚等地建立了大批城市](../Page/叙利亚.md "wikilink")。當遊牧民族掠奪帝國東方領地後，安条克修復被入侵者破壞的設施，重建了三座都市。安条克一世与[印度王公们保持和平](../Page/印度.md "wikilink")，对[孔雀王朝统治](../Page/孔雀王朝.md "wikilink")[中亚予以默认](../Page/中亚.md "wikilink")；他（或者是其父塞琉古）曾向印度派出一位名叫[代马库斯的使节](../Page/代马库斯.md "wikilink")，受到印度人的友好接待（接待这位使节的孔雀朝国王大概是[宾头娑罗](../Page/宾头娑罗.md "wikilink")）。

前279年，東歐的凯尔特人（也许是来自[高卢](../Page/高卢.md "wikilink")）。開始入侵希臘，安条克一世隨與凯尔特人簽訂互不侵犯條約，但兩年後兩萬名凯尔特人進入[小亞細亞](../Page/小亞細亞.md "wikilink")，騷擾[塞琉古帝國](../Page/塞琉古帝國.md "wikilink")，前275年，安条克一世在戰場上最終在印度戰象投入下，才打败了侵入[亚洲的](../Page/亚洲.md "wikilink")[凯尔特人](../Page/凯尔特人.md "wikilink")（稱之為“[加拉太人](../Page/加拉太.md "wikilink")”，使愛奧尼亞的希臘城邦免於加拉太人的侵犯，而得到"救主"的稱號。當加拉太人入侵時，他鼓勵希臘人遷入帝國內，並在小亞細亞修建許多新城市，也在[中亞修建城市](../Page/中亞.md "wikilink")（今[梅爾夫](../Page/梅爾夫.md "wikilink")），重新命名為安条克，來防禦[帕提亚對帝國東部的威脅](../Page/帕提亚.md "wikilink")。

前279年，埃及[托勒密王朝](../Page/托勒密王朝.md "wikilink")[托勒密二世侵占小亞細亞的](../Page/托勒密二世.md "wikilink")[米利都](../Page/米利都.md "wikilink")，前276年又入侵敘利亞北部，之後安条克一世把入侵者逐出，在托勒密二世與[阿爾西諾伊二世結婚後](../Page/阿爾西諾伊二世.md "wikilink")，從前274年至前271年，托勒密王朝再與安條克一世作戰，即所谓[第一次敘利亞戰爭](../Page/叙利亚战争.md "wikilink")。结果安條克一世被埃及国王[托勒密二世打败](../Page/托勒密二世.md "wikilink")。安条克一世被迫割让[柯里敘利亞](../Page/柯里敘利亞.md "wikilink")，塞琉古帝国因此失去了[米利都和](../Page/米利都.md "wikilink")[腓尼基](../Page/腓尼基.md "wikilink")。安条克一世企图吞并[比提尼亚的计划也没有成功](../Page/比提尼亚.md "wikilink")。

从前263年起，安条克一世与[拍加马王國国王](../Page/拍加马王國.md "wikilink")[欧迈尼斯一世为争夺安纳托利亚而长期征战](../Page/欧迈尼斯一世.md "wikilink")。而安條克一世本人則在前261年病逝。

## 资料来源

  - 《苏联历史百科全书·人物卷》，1961\~1973
  - 《古印度简史》，许海山主编，中国言实出版社，ISBN 7-80128-801-7
  - 《簡明大英百科》

[Category:粟特](../Category/粟特.md "wikilink")
[Category:塞琉古國王](../Category/塞琉古國王.md "wikilink")